# 数学分析作业

---

第2章第2节
8.(2)

$\frac{1}{n+\sqrt{1}}+\frac{1}{n+\sqrt{2}}+\cdots +\frac{1}{n+\sqrt{n}}\leq \frac 1n \cdot n=1,\frac{1}{n+\sqrt{1}}+\frac{1}{n+\sqrt{2}}+\cdots +\frac{1}{n+\sqrt{n}}\geq \frac{n}{n+\sqrt{n}}$
$\lim_{n\to\infty}{1}=1,\lim_{n\to\infty}{\frac{n}{n+\sqrt{n}}}=1$
由夹逼定理$\lim_{n\to\infty}{(\frac{1}{n+\sqrt 1}+\frac{1}{n+\sqrt 2}+\cdots+\frac{1}{n+\sqrt n})}=1$

8.(4)

$$
\frac{1\cdot 3\cdot 5\cdots (2n-1)}{2\cdot 4\cdot 6\cdots 2n}\geq 0\\
\frac{1\cdot 3\cdot 5\cdots (2n-1)}{2\cdot 4\cdot 6\cdots 2n}\leq\frac{2\cdot 4\cdots (2n)}{3\cdot 5\cdots(2n+1)}\\
(\frac{1\cdot 3\cdot 5\cdots (2n-1)}{2\cdot 4\cdot 6\cdots 2n})^2\leq\frac{2\cdot 4\cdots (2n)}{3\cdot 5\cdots(2n+1)}\cdot\frac{1\cdot 3\cdot 5\cdots (2n-1)}{2\cdot 4\cdot 6\cdots 2n}\\
\frac{1\cdot 3\cdot 5\cdots (2n-1)}{2\cdot 4\cdot 6\cdots 2n}\leq \sqrt{\frac{1}{2n+1}}\to 0(n\to\infty)\\
\therefore \lim_{n\to\infty}\frac{1\cdot 3\cdot 5\cdots (2n-1)}{2\cdot 4\cdot 6\cdots 2n}=0
$$

---

第2章第2节
9.(5)

$$
\sqrt{n}(\sqrt{n+1}-\sqrt{n})=\frac{\sqrt{n}}{\sqrt{n+1}+\sqrt{n}}=\frac{1}{\sqrt{1+\frac{1}{n}}+1}\\
\therefore\lim_{n\to\infty}\sqrt{n}(\sqrt{n+1}-\sqrt{n})=\frac12
$$

9.(8)

$$
\prod_{i=2}^n(1-\frac{1}{i^2})=\prod_{i=2}^n(1-\frac 1i)(1+\frac 1i)=(\prod_{i=2}^n\frac{i-1}{i})(\prod_{i=2}^n\frac{i+1}{i})=\frac{1}{n}\cdot\frac{n+1}{2}=\frac{n+1}{2n}\\
\therefore \lim_{n\to\infty}\prod_{i=2}^n(1-\frac{1}{i^2})=\frac{1}{2}
$$

9.(10)

$$
\sum_{i=1}^n\frac{2i-1}{2^i}=3-\frac{2n+3}{2^n}\\
\forall n \geq 5:2^n\geq n^2\\
0<\frac{2n+3}{2^n}\leq \frac{2n+3}{n^2}\\
由夹逼定理\lim_{n\to\infty}\frac{2n+3}{2^n}=0\\
\therefore \lim_{n\to\infty}\sum_{i=1}^n\frac{2i-1}{2^i}=3
$$

---

第2章第2节
11.

$$
设b_1=a_1,b_n=\frac{a_{n}}{a_{n-1}}(n\geq 2),\lim_{n\to\infty}{b_n}=a,即证\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{b_1b_2b_3\cdots b_n}=a\\
只需证\lim_{n\to\infty}\ln\sqrt[n]{b_1b_2b_3\cdots b_n}=\ln a\\
即证\lim_{n\to\infty}\frac{\ln b_1+\ln b_2+\cdots+\ln b_n}{n}=\ln a\\
由Stolz定理，只需证\lim_{n\to\infty}\frac{\ln b_n}{1}=\ln a，显然成立.\\
得证.
$$

---

第2章第2节
13.

$$
令x_n=a_n-a,y_n=b_n-b，\lim_{i=1}^nx_n=\lim_{i=1}^ny_n=0\\
\frac{a_1b_n+\cdots+a_nb_1}{n}=ab+\frac{x_1y_n+\cdots+x_ny_1}{n}+a\frac{y_1+\cdots+y_n}{n}+b\frac{x_1+\cdots+x_n}{n}\\
\lim_{n\to\infty}\frac{y_1+\cdots+y_n}{n}=\lim_{n\to\infty}y_n=0\\
\lim_{n\to\infty}\frac{x_1+\cdots+x_n}{n}=\lim_{n\to\infty}x_n=0\\
因为\{x_n\}收敛,所以有界,设\forall n\in\mathbb N_+: 0\leq|x_n|\leq M\\
0\leq|\frac{x_1y_n+\cdots+x_ny_1}{n}|\leq\frac{|x_1y_n|+\cdots+|x_ny_1|}{n}\leq M\frac{|y_1|+\cdots+|y_n|}{n}\to 0(n\to\infty)\\
\therefore \lim_{n\to\infty}\frac{x_1y_n+\cdots+x_ny_1}{n}=0
$$

---

第2章第3节
1.(4)

$$
\sum_{i=1}^n\frac{1}{\sqrt{n+i}}\geq\sum_{i=1}^n\frac{1}{\sqrt{2n}}=\sqrt{\frac{n}{2}}\\
\forall G>0,取N=[2G^2],\forall n > N,成立\sum_{i=1}^n\frac{1}{\sqrt{n+i}}\geq \sqrt{\frac{n}{2}}\geq G\\
因此\{\sum_{i=1}^n\frac{1}{\sqrt{n+i}}\}是无穷大量.
$$

---

第2章第3节
3.(1)

$$
因为\{x_n\}是无穷大量,\forall G_1 > 0,\exist N_1(G_1)\in \mathbb N_+,\forall n > N_1(G_1):|x_n|\geq G_1\\
\therefore \forall G > 0,取N=N_1(\frac{G}{\delta}),\forall n > N:|x_ny_n|\geq \delta |x_n|\geq G\\
\therefore \{x_ny_n\}是无穷大量.
$$

3.(2)

$$
因为\{x_n\}是无穷大量,\forall G_1 > 0,\exist N_1(G_1)\in \mathbb N_+,\forall n > N_1(G_1):|x_n|\geq G_1\\
令N_2\in \mathbb N_+满足\forall n > N_2:|y_n|\in(\frac 12|b|,\frac32|b|)\\
\therefore \forall G > 0,取N=N_1(\frac{2G}{|b|}),\forall n > N:|x_ny_n|\geq |\frac{1}{2}bx_n|\geq G\\
\forall G > 0,取N=N_1(\frac{3|b|G}{2}),\forall n > N:|\frac{x_n}{y_n}|\geq |\frac{2}{3b}x_n|\geq G\\
\therefore \{x_ny_n\}和\{\frac{x_n}{y_n}\}都是无穷大量.
$$

---

第2章第3节
4.(1)

由Stolz定理,
$$
\begin{aligned}
\lim_{n\to\infty}\frac{1+\sum_{i=1}^n(2i+1)^2}{n^3}&=\lim_{n\to\infty}\frac{(2n+1)^2}{n^3-(n-1)^3}\\
&=\lim_{n\to\infty}\frac{4n^2+4n+1}{3n^2-3n+1}\\
&=\lim_{n\to\infty}\frac{4+\frac{4}{n}+\frac{1}{n^2}}{3-\frac{3}{n}+\frac{1}{n^2}}\\
&=\frac 43
\end{aligned}
$$

4.(2)

$$
\begin{aligned}
原式&=\lim_{n\to\infty}\frac{1^2+3^2+5^2+\cdots+(2n+1)^2-\frac 43 n^3}{n^2}\\
&=\lim_{n\to\infty}\frac{(2n+1)^2+\frac43(n-1)^3-\frac 43n^3}{n^2-(n-1)^2}\\
&=\frac{8n-\frac 13}{2n-1}\\
&=4
\end{aligned}
$$

---

第2章第3节
6.(1)

能.
$\exist N\in\mathbb N_+,\forall n > N:\frac{x_n-x_{n-1}}{y_n-y_{n-1}}>1即x_n-x_{n-1}>y_n-y_{n-1}>0$,当$n>N$时$\{x_n\}$单调递增.
只需证如果$\lim\limits_{n\to\infty}\frac{y_n-y_{n-1}}{x_n-x_{n-1}}=0$,则$\lim\limits_{n\to\infty}\frac{y_n}{x_n}=0$,同$A=0$的情况.

6.(2)

不能.
反例:$x_n=(-1)^n,y_n=n$.

---

第2章第3节
8.

$$
设\lim_{n\to\infty}A_n=C.a_n=A_n-A_{n-1}\\
\begin{aligned}
\frac{a_1p_1+a_2p_2+\cdots+a_np_n}{p_n}&=\frac{A_1p_1+(A_2-A_1)p_2+\cdots+(A_n-A_{n-1})p_n}{p_n}\\
&=A_n-\frac{A_1(p_2-p_1)+A_2(p_3-p_2)+\cdots+A_{n-1}(p_n-p_{n-1})}{p_n}\\
\lim_{n\to\infty}\frac{A_1(p_2-p_1)+A_2(p_3-p_2)+\cdots+A_{n-1}(p_n-p_{n-1})}{p_n}&=\lim_{n\to\infty}\frac{A_{n-1}(p_n-p_{n-1})}{p_n-p_{n-1}}\\
&=\lim_{n\to\infty}A_{n-1}=C\\
\lim_{n\to\infty}\frac{a_1p_1+a_2p_2+\cdots+a_np_n}{p_n}&=\lim_{n\to\infty}A_n-\lim_{n\to\infty}\frac{A_1(p_2-p_1)+A_2(p_3-p_2)+\cdots+A_{n-1}(p_n-p_{n-1})}{p_n}\\
&=C-C=0
\end{aligned}
$$

---

证明$\frac{0}{0}$型的Stolz定理: 设数列$\{y_n\}$严格单调递减趋于$0$, 数列$\{x_n\}$也收敛于$0$. 如果$\lim \limits_{n\to\infty} \frac{x_n-x_{n-1}}{y_n-y_{n-1}}=A$,则$\lim \limits_{n\to\infty} \frac{x_n}{y_n}=A$. 其中$A\in\mathbb{R}$或$A=+\infty$, 或$A=-\infty$.

当$A=0$时,$\forall \varepsilon>0,\exist N(\varepsilon) \in \mathbb N_+,\forall n > N(\varepsilon):|x_n-x_{n-1}|<\varepsilon|y_n-y_{n-1}|$.
设$n_1>n>N(\varepsilon)$,$|x_{n_1}-x_{n}|\leq|x_{n_1}-x_{n_1-1}|+|x_{n_1-1}-x_{n_1-2}|+\cdots+|x_{n+1}-x_{n}|<\varepsilon(|y_{n_1}-y_{n_1-1}|+|y_{n_1-1}-y_{n_1-2}|+\cdots+|y_{n+1}-y_{n}|)=\varepsilon(y_{n}-y_{n_1})$.
$|\frac{x_n}{y_n}-\frac{x_{n_1}}{y_n}|<\varepsilon(1-\frac{y_{n_1}}{y_n})$
$\forall \varepsilon>0,\exist N_1(n,\varepsilon)\in\mathbb N_+,\forall n_1>N_1(n,\varepsilon):|\frac{x_{n_1}}{y_n}|<\varepsilon$
$\forall \varepsilon>0,\exist N_2(n,\varepsilon)\in\mathbb N_+,\forall n_1>N_2(n,\varepsilon):|\frac{y_{n_1}}{y_n}|<\varepsilon$
$|\frac{x_n}{y_n}|<|\frac{x_{n_1}}{y_n}|+\varepsilon(1-|\frac{y_{n_1}}{y_n}|)$
$\forall \varepsilon>0,\exist N(\varepsilon)\in\mathbb N_+,\forall n>N(\varepsilon),取n_1>\max\{n,N_1(n,\varepsilon),N_2(n,\varepsilon)\},|\frac{x_n}{y_n}|<2\varepsilon$
因此$\lim \limits_{n\to\infty} \frac{x_n}{y_n}=0$

当$A\in \mathbb R,A\neq 0$,取$x_n'=x_n-Ay_n,y_n'=y_n$同理可证.

当$A=+\infty$($A=-\infty$ 也同理),$\exist N,\forall n > N:\frac{x_n-x_{n-1}}{y_n-y_{n-1}}>1即x_n-x_{n-1}<y_n-y_{n-1}<0$,当$n>N$时$\{x_n\}$单调递减.
只需证如果$\lim\limits_{n\to\infty}\frac{y_n-y_{n-1}}{x_n-x_{n-1}}=0$,则$\lim\limits_{n\to\infty}\frac{y_n}{x_n}=0$,同$A=0$的情况.

---

证明$\{\sin n\}$是发散的数列.

反证法.设$\{\sin n\}$收敛于$a$.
对$\sin(n+1)+\sin(n-1)=2\sin n\cos 1$,两边同时取极限得$a+a=2a\cos 1$,即$\cos 1=1$不成立.
因此$\{\sin n\}$发散.

---

第2章第1节

2.(3)

反证法.假设$C$存在最大值$\frac nm$,由于$2n+1<2m$,所以$\frac{2n+1}{2m}\in C$,又因为$\frac{2n+1}{2m}>\frac nm$,矛盾.因此$C$不存在最大值.

---

第2章第1节
3.(1)

设$m_1,m_2,M_1,M_2$分别是$A$的下界,$B$的下界,$A$的上界,$B$的上界.
$\forall t\in A\cup B:t\geq \min\{m_1,m_2\},t\leq\max\{M_1,M_2\}$
因此$A\cup B$是有界集.

3.(2)

$\forall t\in S:t=x+y\geq m_1+m_2,t=x+y\leq M_1+M_2$
因此$S$是有界集.

---

4.

设$S$上界为$M$,$\forall x \in S:t\leq M$,则$-x\geq -M$,所以$T$有下界.
由定义可知:
$$
\begin{aligned}
&1.\forall x \in S:x\leq \sup S\\
&2.\forall \varepsilon > 0,\exist x\in S:x>\sup S-\varepsilon
\end{aligned}
$$
因此
$$
\begin{aligned}
&1.\forall x \in S:-x\leq -\sup S\\
&2.\forall \varepsilon > 0,\exist x\in S:-x<-\sup S+\varepsilon
\end{aligned}
$$
即
$$
\begin{aligned}
&1.\forall x \in T:x\leq -\sup S\\
&2.\forall \varepsilon > 0,\exist x\in T:x<-\sup S+\varepsilon
\end{aligned}
$$
因此$-\sup S=\inf T$,即$\sup S=-\inf T$

---

5.

反证法.假设$S$有两个不同的上确界$M_1,M_2$,不妨设$M_1<M_2$.
由定义可知,任何小于上确界的数不是$S$的上界,因此$M_1$不是$S$的上界,自然不可能是$S$的上确界,矛盾.
因此$S$只有一个上确界.
同理可证$S$的下确界唯一.

---

6.

设$\sup S = \inf S = \alpha$.
由定义可知$\forall x\in S:\alpha\leq x\leq\alpha$,因此$x=\alpha$。
因此$S$是只有一个元素的数集.

---

证明有理数的十进制表示一定是有限小数或无限循环小数.
设$x\in\mathbb Q,x=\frac nm$.
根据抽屉原理,$\exist a,b\in \mathbb N_+,a<b:10^a\equiv 10^b(\mod m)$
因此$x\cdot 10^a,x\cdot 10^b,x\cdot 10^{2b-a},\cdots,x\cdot 10^{(n+1)b-na},\cdots$中所有的数小数部分相同,因此$x$存在长度为$b-a$的循环节.(有限小数可以看成存在长度为1的循环(0))

---

第2章第1节：7. 请利用实数系的十进制构造仿照上确界的证明跑一遍，不要直接利用$\inf S=-\sup(-S)$.

设实数集$S,S_0,S_1,\cdots$,$S\supset S_0\supset S_1\supset S_2 \supset\cdots\supset S_n\supset\cdots,S_0=\{x\in S|\forall y \in S:[x]\leq [y]\},S_n=\{x\in S_{n-1}|\forall y \in S_{n-1}:[x\cdot 10^n]\leq [y\cdot 10^n]\}$.设$S_0$中的数整数部分都是$a_0$,$S_n$中第$n$位小数都是$a_n$,$a=a_0+0.a_1a_2a_3...$,显然$\forall x \in S:x\geq a\cdots(1)$.
$\forall\varepsilon>0,\exist n_0(\varepsilon)\in \mathbb N_+:10^{-n_0(\varepsilon)}<\varepsilon$.
$\forall\varepsilon>0,\exist x \in S_{n_0(\varepsilon)}:a+\varepsilon>a+10^{-n_0(\varepsilon)}>x\cdots(2)$.
由$(1)(2)$,$S$存在下确界$a$.

---

第2章第4节
2.(5)

因为$1-x_n\in(0,1)$,所以$1-x_n<\sqrt{1-x_n}$,即$x_{n+1}=1-\sqrt{1-x_n}< x_n$, 所以$\{x_n\}$单调减少.
若$x_n\in(0,1)$,则$x_{n+1}=1-\sqrt{1-x_n}\in(0,1)$,归纳可得$x_n>0$.
因此$\{x_n\}$必收敛.
对$x_{n+1}=1-\sqrt{1-x_n}$两边求极限.$\lim_{n\to\infty}x_n=1-\sqrt{1-\lim_{n\to\infty}x_n}$解得$\lim_{n\to\infty}x_n=0或1$,因为$x_n\leq x_1<1$,所以$\lim_{n\to\infty}x_n=0$.

2.(6)

若$x_n\in(0,1)$,则$x_{n+1}=x_n(2-x_n)\in(0,1)$,归纳可得$x_n\in(0,1)$.
$x_n-x_n^2>0$,因此$x_{n+1}=x_n(2-x_n)>x_n$.
因此$\{x_n\}$必收敛.
设$\lim_{n\to\infty}x_n=t$.对$x_{n+1}=x_n(2-x_n)$两边求极限.$t=t(2-t)$,解得$t=0或1$,因为$x_n\geq x_1>0$所以$\lim_{n\to\infty}x_n=1$.

---

第2章第4节
3.(2)

$\forall n\geq[a]:\frac{a^n}{n!}>\frac{a^{n+1}}{(n+1)!}$,即$\{\frac{a^n}{n!}\}$从第$[a]$项开始单调递减.又因为$\frac{a^{n}}{n!}>0$,所以$\{\frac{a^n}{n!}\}$必有界.
设$N=[a]+1,C=\frac{a^N}{N!},\frac{a^n}{n!}=C\frac{a^{n-N}}{n!/N!}<C\frac{a^{n-N}}{(a+1)^{n-N}}=C(\frac{a}{a+1})^{n-N}$
$0<\frac{a^n}{n!}<C(\frac{a}{a+1})^{n-N}$
由夹逼定理得$\lim_{n\to\infty}\frac{a^n}{n!}=0$